羅冠聰：黑警同法西斯一擔擔

直接炮轟黑警

警員虐打6歲兒子，惹起公憤。早於2004年，中文大學發佈「香港前線社會服務人員對家庭暴力的認識及態度」調查，內容直指警員較其他前線社會工作者更輕視性別平權，並較少認為虐妻個案對受虐者和社會會帶來嚴重的影響，以及有較多的誤解。報告亦直指「警務人員對性別角色有較傳統的態度；於介定丈夫向妻子作出的行為是否屬於虐妻，亦採取較寬鬆的定義。」

十六年前的調查結果可能難以對照現今狀況，但根據過去數年警隊種種污蔑女性的舉動，言語上稱「捉你去強姦」、肢體上輕薄女性，以展示「陽剛」氣質恐嚇市民為樂，這種性別意識必然比起2004年更為差劣、墮落。男性在家庭對另一半的壓逼，往往是他們對於權力的體現：研究法西斯主義的耶魯大學學者Jason Stanley曾指出以家庭的結構類比社會的層級，是法西斯主義的核心思想。對父權的祟拜、將「傳統家庭」運作邏緝移植至整個社會，將「市民」置放於「子女」、「父親」置放於「統治者」的比喻結構中，從而以這種通俗易明的類比合理化法西斯政權專政、「反民主」的操作。

在虐兒案中，聲稱兒子為「垃圾」、多番毆打，已足證身為人父，該警員卻無半點尊重子女，以侮辱及傷害豎立權威，以期子女完全臣服。這不僅會令子女日後成為蒙上被暴力傷害的污點，其曝露在「權威性人格」的幼年經驗，更有可能扭曲其對人際關係的理解，造成更大的心理創傷。幸得母親錄影並公諸於世，我們才得知這樁慘劇；但這不單單只是用以突顯警務人員精神狀態、對權力執迷的缺失，更讓我們了解到這種父權宰制對公共政治的威脅和影響。

修身齊家，正是我們人生在世的無間修煉。假若我們視民主不單是一種制度，更是一種生活方式以及一套價值觀，我們更要洞察到這些個案背後的問題所在，以此為鑑，再避免自身陷入同樣的窘境。

報告全文：

「人民不應該害怕他們的政府，政府應該害怕它的人民。」（People should not be afraid of their governments. Governments should be afraid of their people.）
「藝術家用謊言揭露真相，政治家用謊言掩蓋真相。」（Artists use lies to tell the truth, while politicians use them to cover the truth up.）
「沒有舞蹈的革命，是不值得發動的革命。」（A revolution without dancing is a revolution not worth having）
「面具之下只是個血肉之軀，而在這面具之下的，還有一個理念，只不過，理念，是刀槍不入的。」（Beneath this mask there is more than flesh. Beneath this mask there is an idea, Mr.Creedy, and ideas are bulletproof..）

「我們的尊嚴可能不值錢，但它卻是我們唯一真正擁有的東西。它是我們最後一寸領地，但在那一寸領地裡，我們是自由的。」（Our integrity sells for so little, but it is all we really have. It is the very last inch of us, but within that inch, we are free）

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

「就算政府擁有的武力統治不讓人民發言，自由的言論仍然充滿著強大的力量。」（the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power)
「人民不應該害怕他們的政府，政府應該害怕它的人民。」（People should not be afraid of their governments. Governments should be afraid of their people.）

「藝術家用謊言揭露真相，政治家用謊言掩蓋真相。」（Artists use lies to tell the truth, while politicians use them to cover the truth up.）

「沒有舞蹈的革命，是不值得發動的革命。」（A revolution without dancing is a revolution not worth having）

「面具之下只是個血肉之軀，而在這面具之下的，還有一個理念，只不過，理念，是刀槍不入的。」（Beneath this mask there is more than flesh. Beneath this mask there is an idea, Mr.Creedy, and ideas are bulletproof..）

「我們的尊嚴可能不值錢，但它卻是我們唯一真正擁有的東西。它是我們最後一寸領地，但在那一寸領地裡，我們是自由的。」（Our integrity sells for so little, but it is all we really have. It is the very last inch of us, but within that inch, we are free）

「力量來自團結，團結來自信念」（Strength through unity, unity through faith）

「恐懼往往是政府的終極武器。」（Fear became the ultimate tool of this government）

「就算政府擁有的武力統治不讓人民發言，自由的言論仍然充滿著強大的力量。」（the truncheon may be used in lieu of conversation, words will always retain their power)